---
title: >-
    بخش ۴ - عمارهٔ مروزی
---
# بخش ۴ - عمارهٔ مروزی

<div class="n" id="bn1"><p>عماره - رحمه الله تعالی، وی نیز از متقدمان است و در ایام دولت سامانیان بوده است و طبعی خوش و شعری دلکش داشته است و از جمله سخنان وی است این دو بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جهان ز برف اگر چندگاه سیمین بود</p></div>
<div class="m2"><p>زمرد آمد و بگرفت جای توده سیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نگارخانه کشمیریان به وقت بهار</p></div>
<div class="m2"><p>به باغ کرد همه نقش خویشتن تسلیم</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و این قطعه دیگر:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>غره مشو به آنکه جهانت عزیز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ای بس عزیز را که جهان کرد زود خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مار است این جهان و جهانجوی مارگیر</p></div>
<div class="m2"><p>وز مارگیر مار برآرد گهی دمار</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و در مقامات سلطان الطریقه شیخ ابوسعید ابوالخیر قدس سره مذکور است که روزی قوال در پیش ایشان این بیت بخواند:</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>اندر غزل خویش نهان خواهم گشتن</p></div>
<div class="m2"><p>تا بر لب تو بوسه زنم چونش بخوانی</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>شیخ را وقت خوش شد، پرسید که این شعر کیست؟ گفتند: از آن عماره فرمود که برخیزید تا به زیارت وی رویم و با جمیع مریدان به زیارت وی رفتند.</p></div>